用簡單(?)嘅例子 教你點樣睇歷史

是咁的，我發現連登學術台臥虎藏龍，一直都有唔少巴打用簡單易明嘅方法，為大家介紹古今中外唔同地方嘅歷史。不過身為一個讀history出身嘅毒L，我發現有一樣好緊要嘅嘢，一直無乜人提過，就係「到底應該點樣睇歷史」？

點樣睇歷史，實際上係一個好重要嘅問題。歷史到底係唔係一成不變？到底歷史係點樣創造出嚟？點去理解歷史係由勝利者創造出嚟？依啲問題往往都牽涉到點樣睇歷史。雖然個po好長，但係睇完你就會發現，如果你唔理解點樣睇歷史，分分鐘你以為脫離咗極權透過教科書灌輸嘅史觀，但可能已經無意中跌入另一個有心人建構嘅歷史神話。所以我決定用一啲簡單嘅例子，嚟同大家分享下點樣看待歷史依個問題

講到歷史，第一個諗起嘅問題就係歷史到底係乜嘢？
你可能會覺得，好簡單啫，咪即係過去發生過嘅事囉，有乜好討論？
拿，如果歷史係過去發生咗嘅事，咁即係話，
其實上個星期發生過嘅事，都算係歷史啦
咁我要問大家一個問題，你記唔記得上個星期出街食過啲咩嘢？
可能有人會答我唔記得，食過咩嘢咁小事點會記得呀？
又可能有人會真係答我，自己懲罰完邊間黃店嚟，仲食咗啲乜乜乜。
好，咁我又繼續問，記得食過咩嘅巴打，你哋點解記得自己食過乜嚟？
我估答案不外乎以下幾個：一係記憶，二係打過卡有相為證，三係同朋友講過有chat history
咁我又問返你，你點解肯定自己無記錯？
點肯定你無改圖？我點肯定你個chat history無吹水?
如果仲有心機睇落去嘅巴打，可能會想講話
妖，我拎返張menu出嚟，咪證明到我無記錯囉
之但係問題又嚟啦，你又肯定上星期張menu，同你依家拎出嚟張menu係一樣？
當你同我講，你問過個老闆，依張餐單真係上星期你去食果日嘅餐單嘅時候
我又想問，你又肯定佢無記錯？

可能問到依度，已經有巴打想問返我，頂你啦，依啲問題關歷史咩事？
答案係，假如連上星期出街食過乜，都可以咁多討論空間，
你憑咩覺得，幾十年，幾百年，甚至幾千年前發生過嘅嘢，係理所當然嘅歷史？

上面果堆好似為問而問嘅問題，其實正正回應咗
一開始提出「歷史係唔係一成不變？」依個問題，
答案就係，歷史並唔係好似教科書講咁，係硬板板一成不變嘅事實
相反其實只係我哋透過對現有資料，包括官方紀錄、個人口述歷史
其他當時人留底嘅紀錄，或者係間接反映咗當時面貌嘅資料/文物
進行梳理之後，重新建構嘅一個面貌
歷史學嘅研究，第一步就係對原始史料進行梳理
再根據依啲梳理好嘅資料，進行分析同討論
所以我哋一開頭對歷史嘅定義，就可以修正成為
「運用各種原始史料，調查、研究、解釋、整理、討論同記錄過往發生嘅事」
而講到依度，其實又開始引伸出一個問題
就係「到底歷史係點樣創造出嚟？」

要解答依個問題，我哋繼續用返上星期出街食過乜嘢依個例子
假如你咁好心機，搵返晒餐單，chat history，打卡嘅相嚟證明自己無記錯
你講出嚟嘅答案，已經係你個人嘅歷史
之不過，如果我隔咗十幾年之後問你，或者十幾年之後有人想研究呢？
到時候，可能間鋪都唔係度，個老闆都過咗身
你個ig已經俾人封咗，打卡張相都唔再喺度
你/或者有心研究當年間餐廳嘅痴線佬，
可能只係搵到一張唔知日期，淨係肯定係果間餐廳嘅menu
而你可能咁啱記憶中覺得，間餐廳啲嘢食五十年不變
個研究者又覺得，你當年成日食，無可能會記錯
又或者係佢認知中，餐廳嘅餐單喺唔會轉嘅
所以相信你嘅講法，而得出「間餐廳當年日日都係食依幾尾嘢架」嘅結論
而個結論同真相可能根本不符，但邊個知？知都好，你又吹唔吹得佢漲？
又再俾一個極端啲嘅例子，十幾年後你變成咗個名人
而咁啱有人想復興返間餐廳，又搵到你ig幫襯過一千零一次嘅相
結果就係咁吹奏話，當年呀邊個成日都食架
咁佢寫出嚟嘅，又係唔係歷史？

如果用返上面修正過嘅定義，依啲透過整理過往資料而重構嘅，都係歷史嚟
只不過係歷史創造過程中，選擇寫乜嘢，同唔寫乜嘢，個取捨有所不同
至於點取捨，往往受資料、立場、利益同個人經歷多方面影響
所以建構出嚟嘅「歷史」，呈現出嚟嘅面貌都好唔同
美國有一位好出名嘅史學家柯文（Paul Cohen）就提出咗
歷史嘅三個面向，就係史學家筆下，作為事件（Event）嘅歷史
經歷者親身體驗，或者當時人目擊嘅，作為經驗（Experience）嘅歷史
仲有就係後世為咗將過往經驗為己所用，變成神話（Myth）嘅歷史

至於點解會有三個面向？
因為研究者對過往事件進行研究果時，
時代越久遠，因為種種原因而湮沒嘅資料就越多
結果要重構過往事件果陣，就只可以用現存資料去論述
得出嘅嚟「歷史真相」，永遠都唔會係完全嘅真‧真相
當有新資料/新觀點出現，成個論述又可以唔同晒
對於經歷者同目擊者嚟講，佢哋點樣講述返自己嘅歷史
除咗受記憶影響之外，仲可以係關係到佢嘅身份/地位/立場，甚至係社會環境
而令到佢隨時間修正自己講出嚟嘅經歷，所以經歷同事件，係兩回事嚟

至於歷史神話化，依個可能大家最易理解
其中一個最好例子，就係成日俾廢老拎嚟講嘅「獅子山下」精神
坦白講，到底喺戰後七八十年代，受經濟發展而發達嘅人有幾多?
只不過當近年開始，有人開始質疑上一代只係啱啱撞中經濟起飛所以發到達
班上到岸嘅廢老，自然鐘意用獅子山精神嚟解釋點解自己可以向上爬：
有收成期係因為自己勤力自己搏殺，其他人唔得係因為佢哋無獅子山精神
完全無視晒七十年代到政權移交前，經濟發展都唔係一帆風順
而「努力工作所以有好成果」依個觀點，好少人會去質疑以至否定
結果一個用嚟呃人努力就會有收成期嘅歷史神話，就咁誕生了

講到依度，其實想表達嘅係
歷史永遠唔會淨係得一套說法
唔同群體、立場、個人經歷同利益關係影響下
歷史論述本身已經可以有無數個唔同嘅版本
同一個人講嘅歷史，都可以因為種種因素，隨時間而改變同修正
甚至連勝利者本身都唔可能完全抹殺歷史，因為失敗者都可以有自己嘅說法
只要一日未被遺忘，一日都仲會存在。
所以如果有人同你講，依件歷史事件得佢一套講法係正確嘅
例如話「ＸＸ自古以來屬於中國不可分割一部分」之類
依套講法，都幾肯定係有問題，信唔信，就睇你自己啦

唔計標點，簡單例子都2110個字
歷史真係唔簡單

History 撚
推！！！
好文 睇曬 不過咁長 連登仔應該淨係睇頭幾句

可能因為咁，先至連香港都仲有歷史系同歷史研究嘅存在

本來有諗過，不如直接開頭話
其實歷史就好似刺客教條嘅名言"Nothing is true; everything is permitted"咁
但係驚俾人覺得係玩膠po唔睇落去

我讀本科果陣都係咁諗

支持樓主歷史post
連登學術台近排真係好多人講歷史

多謝支持
我都有睇你啲post同埋個page架
其實係最近見到有啲歷史po 都幾「奇特」
所以我先開依個post 想試下簡單講下史學史基本概念
不過睇嚟 好似都係搬返我自己最熟嘅近現代海軍史出嚟好過

連登比較多標奇立異既觀點，畢竟呢度只係討論區，冇可能要求咩都要好似出paper咁嚴謹
好似之前我覆過一個post，有人話羅馬摧毀左希臘文明
呢個論點就好明顯同古典學界主流既認知有好大出入

神話都幾得意

其實神話嘅存在本身代表左一個特定嘅背景，呢個背景本身都係一個歷史

羅馬摧毀希臘文明 都真係幾非主流
諗下諗下 討論區唔洗好似出paper咁嚴謹都有好處
唔洗下下都好似出文咁 要睇peer review 面色
特別好多point喺唔夠sources嘅情況下 只可以係educated guess
都幾難寫落去份paper 惟有出喺自己個page度

啱呀，我覺得唔止神話本身個時代背景
神話嘅書寫/創作/流傳同演變過程，都係一個歷史
特別係同一個神話，唔同地方嘅版本之間嘅異同，都好有趣
外國喺神話方面研究幾多下，可惜香港無乜人搞

好文推

高質

歷史系路過

一切歷史都是當代史?

所有歷史書寫，都係當代人嘅詮釋同建構
一但價值觀同概念改變 又可以重新再建構
所以一切歷史都係當代史

多謝支持

出咗個新post講香港保衛戰
會每隔一陣update下 得閒可以入去望下呀

[軍事史][長文]漫談1941年香港保衛戰

咁想問你點評價二戰嘅英國皇家海軍
算唔算揼咗好大筆錢，但筆錢未發揮到預期咁大嘅效果

名已留，希望樓主繼續講點evaluate 歷史

點定義咩叫"預期效果"先

Er...覺得海軍本身係好燒錢嘅軍種，如果呢筆錢可以放落第二度、或者訂制第二啲好啲嘅艦隊，會唔會更加幫到英國

即係我知RN有好多任務要做，但總覺得每個任務都半桶水，例如
//丹麥海峽海戰雖然引到俾斯麥號，但比德軍打沉胡德號同打傷威爾斯親王號；
//克里特島戰役想支援但有比德國空軍炸到一仆一碌丶損失慘重；
//大西洋海戰反潛要投入多個航空母艦戰鬥群，相反德軍淨係不成比例地投入低成本u潛艇就可以牽制到英國更多資源；
//Z艦隊係馬來亞俾日軍殲滅更加唔洗講，邱吉爾嘅奇恥大辱，印度洋空襲仲炸到英軍返東非

總覺得RN大多數都可以完成任務，但呢啲任務非但唔係影響戰爭整體勝負嘅關鍵因素，而且要負上沉重嘅代價，以RN投入左咁多資源咁多噸位嘅船黎講，成績表真係算唔上好睇